<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Mar de Morros | Elias M. Costa</title>
    <link>https://eliasmcosta.netlify.app/tag/mar-de-morros/</link>
      <atom:link href="https://eliasmcosta.netlify.app/tag/mar-de-morros/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Mar de Morros</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sat, 27 Apr 2013 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://eliasmcosta.netlify.app/media/icon_hu7a95d294645c46fa741ff9356371500f_596140_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Mar de Morros</title>
      <link>https://eliasmcosta.netlify.app/tag/mar-de-morros/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Mapeamento digital de solos em ambiente de &#34;Mar de Morros&#34; em Pinheiral-RJ</title>
      <link>https://eliasmcosta.netlify.app/project/pinheiral/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Apr 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://eliasmcosta.netlify.app/project/pinheiral/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Descrição: O levantamento de solos compreende a descrição das características morfológicas, físicas e químicas dos solos, a descrição da superfície e a determinação da distribuição dos solos na paisagem de uma determinada área, e pode ser utilizado para diversos fins. O conhecimento das características dos solos e sua distribuição na paisagem são fundamentais para o planejamento do uso e conservação das terras. O uso de técnicas de mapeamento digital de solos (MDS) pode otimizar a realização e aperfeiçoar os produtos dos levantamentos pedológicos através de ferramentas de sistemas de informações geográficas (SIG). O objetivo geral do projeto envolve a criação de banco de dados com dados legados e novos pontos de amostragem tendo como área de estudo a Fazenda São José do Pinheiro e adjacência, no município de Pinheiral (RJ), bem como a avaliação detalhada da representação da altimetria na área (avaliação do modelo digital de elevação - MDE) e sua relação com a acurácia do mapa de solo. Também é objetivo deste projeto proceder com a correção atmosférica na imagem de satélite (Rapid Eye) e avaliar o efeito da correção sobre o mapeamento de uso da terra além da avaliação do erro posicional da imagem. Por fim, proceder-se-á com o MDS em ambiente de Mar de Morros, aplicando a técnica de regressão logística múltipla, sendo avaliado se esse método permite boa acurácia dos mapas de classes de solos e unidades de mapeamento, que possam constituir material base para estudos ambientais e planejamento do uso das terras.
Gostaria de agradecer à FAPERJ (Process E-26/100.422/2014) que financiou parte da minha bolsa de metrado e ao e CNPq  (141391/2015-4) que financiou a outra parte da bolsa de metrado.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
