<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Recôncavo baiano | Elias M. Costa</title>
    <link>https://eliasmcosta.netlify.app/tag/reconcavo-baiano/</link>
      <atom:link href="https://eliasmcosta.netlify.app/tag/reconcavo-baiano/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Recôncavo baiano</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sat, 27 Apr 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://eliasmcosta.netlify.app/media/icon_hu7a95d294645c46fa741ff9356371500f_596140_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Recôncavo baiano</title>
      <link>https://eliasmcosta.netlify.app/tag/reconcavo-baiano/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Mapeamento digital de solos em área de produção de petróleo e gás - Bahia</title>
      <link>https://eliasmcosta.netlify.app/project/bahia/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://eliasmcosta.netlify.app/project/bahia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Essa parte do relatório refere-se aos estudos de levantamento de solos em escala detalhada (menor que 1:25.000) na região do nordeste da Bahia na área de atuação da Petrobras com extração terrestre de petróleo e gás. No projeto inicial a ideia era mapeamento de seis regiões homogêneas de atuação da companhia. Porém, o trabalho de campo teve que ser interrompido devido a Pandemia do Coronavírus (Covid-19), assim, apenas três das seis áreas previstas foram levantadas. Dessas, apenas a área Sátiro Dias teve suas amostras analisadas, sendo assim, é nessa área que este relatório concentra esforços.
As campanhas de levantamento de solos objetivaram identificar os principias padrões de solos e iniciou-se na região da área de referência Sátiro Dias (AR-6), depois foram realizadas campanhas na área de referência Alagoinhas (AR-4) e posteriormente na área referência Entre Rios (AR-5). Na área de Sátiro Dias, foram descritos e coletados 58 perfis prioridade e 20 perfis extras (perfis complementares), e também foram realizadas 86 tradagens (T), as quais foram descritas, coletadas e analisadas em laboratório com o mesmo procedimento previsto para os perfis de solo. O principalobjetivo da  coleta dessas amostras de tradagem, foi aumentar o número deobservações de campo no espaço geográfico e espaço de atributos, bem como, auxiliar o entendimento das relações solo e paisagem da região. Para validação dos resultados foram descritos e coletados 28 perfis de validação, os quais foram selecionados aleatoriamente.
Na área Alagoinhas foram descritos 62 perfis prioridade, 150 tradagens e 19 perfis de validação, por fim, para Entre Rios foram 55 perfis fixo, 1 perfil extra, 140 tradagens e 26 perfis de validação. Também para os perfis prioridade e validação, aqueles que eram representativos da paisagem e do tipo de solo, foram realizados testes de permeabilidade (infiltração) em profundidades variadas a depender do horizonte diagnostico do perfil. Em todos os perfis: prioridade, validação e extras foram realizados testes de resistência à penetração na profundidade de 0-60 cm. Foram coletadas amostras de densidade do solo (Ds) com anel de Kopeck e amostras indeformadas com coletor de Uland para avaliação da porosidade e condutividade hidráulica do solo, quando possível, a realização da coleta em função dos fatores limitantes (ex: linha de pedra, espessura do horizonte). Os dados de resistência a penetração, permeabilidade, densidade do solo, porosidade e condutividade, ainda serão analisados, assim, não serão apresentados nesse relatório.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
